#+title: AR - Lesson 10
#+date: <2021-11-22>
#+teacher: Miriam Di Ianni
#+setupfile: ../../org-template/appunti.org


* [[./09.html][←]] The Cascade Capacity on Infinite Network with bounded Degree
  Questa lezione è il continuo della [[./09.html][precedente ←]]\\

  Dagli esempi precedenti è facile notare che la soglia di adozione massima nella griglia infinita è minore di quella della catena infinita, per via di una struttura più ricca è densa.
  Comunque, in entrambi i casi, non si può *mai* avere una soglia di adozione maggiore di \(\frac{1}{2}\).
  Quindi viene da pensare che, almeno in questi due modelli, l'innovazione =A= deve essere appettibile *almeno* quanto lo stato dominante =B=.
  In effetti questo è un ragionamento abbastanza ragionevole anche applicato in un contesto reale.\\

  Sorge però la domanda:
  #+begin_quote
  Esiste una conformazione di una rete infinita in cui si può ottenere una capacita di cascata maggiore di \(\frac{1}{2}\)?
  Ovvero, è possibile fare in modo che si adotti =A=, nonostante =B= sia più conveniente?
  #+end_quote

  Per fortuna la risposta è *no*, e questo verrà dimostrato nel seguente teorema

  #+begin_quote
  *THM*
  Per ogni grafo infinito \(G=(\mathbb{N},E)\) i cui nodi hanno grado finito, la capacità di cascata di $G$ è al più \(q_G \leq \frac{1}{2}\).
  #+end_quote

  #+begin_quote
  *Proof*
  Supponiamo _per assurdo_ che esista un insieme _finito_ di iniziatori \(V_0\), che nonostante ci sia una soglia di adozione \(q > \frac{1}{2}\), genera comunque una cascata completa dell'innovazione =A=.
  Definiamo con \(V_t\) l'insieme di nodi che adottano =A= al tempo \(t \geq 0\), con l'insieme
  \[
  S_t \equiv \bigcup_{i = 0}^{t} V_t
  \]
  l'insieme di tutti i nodi che al tempo $t$ si trovano nello stato =A=.\\

  Definiamo con \(I_t\) l'insieme di archi del *taglio* \((S_t, V \setminus S_t)\), ovvero
  \[
  I_t \equiv \lbrace (u,v) : u \in S_t \land v \in V \setminus S_t \rbrace
  \]

  Dato che \(V_0\) genera una /cascata completa/ di =A= con soglia di adozione \(q > 0.5\), si può dimostrare che per ogni \(t \geq 0\), allora è vero che
  \[
  \vert I_t \vert > \vert I_{t+1} \vert\\
  \mbox{oppure}\\
  I_t \equiv I_{t+1}
  \]
  Dato che il grado massimo di $G$ è _limitato_, allora \(\vert I_0 \vert\) sarà una quantità finita \(k > 0\).
  Inoltre, è facile convincersi che il processo termina quando abbiamo che \(I_t \equiv I_{t+1}\).
  Però visto che \(V_0\) genera un processo /infinito/ di cascata di =A=, allora per ogni \(t \geq 0\), non deve mai accadere che \(I_t \equiv I_{t+1}\), ovvero accade sempre che \(\vert I_t \vert > \vert I_{t+1} \vert\).
  Ma ciò è assurdo, perché per via della dimensione finita di \(I_0\), può accadere _al più_ $k$ volte consecutive che il processo procedi.
  Perciò deve esistere necessariamente un tempo \(\tau \geq k\), tale che \(I_\tau \equiv I_{\tau + 1}\) (*assurdo*).\\

  Procediamo quindi con la dimostrazione dei due eventi.
  Per farlo, basta dimostrare la mutua esclusione degli eventi, ovvero che se \(I_t \not\equiv I_{t+1}\) allora necessariamente \(\vert I_t \vert > \vert I_{t+1} \vert\)
  (e implicando quindi che non può nemmeno mai accadere che \(\vert I_t \vert < \vert I_{t+1} \vert\)).\\

  Se per ipotesi abbiamo che \(I_t \not\equiv I_{t+1}\), ciò implica che esiste _almeno_ un nodo $v$ che ha adottato =A= al tempo \(t + 1\), e che quindi \(V_{t+1} \neq \emptyset\).
  Affinché ciò sia vero, è necessario che $v$ abbia _almeno_ un vicino \(u \in N(v)\) che è anche nello stato =A=, ovvero \(u \in N(v) \cap S_t\).\\

  Più in generale, per ogni nodo \(v \in V_{t+1}\) esiste alemno un arco del tipo \((u,v) \in I_t\), inoltre tale arco non apparterrà a \(I_{t+1}\).
  Viceversa, tutti gli archi che apparterranno a \(I_{t+1}\) certamente non erano in \(I_t\).

  #+caption: \(v \in V_{t+1}\): $v$ adotta =A= al tempo \(t + 1\).
  #+ATTR_HTML: :style max-width:550px; :width 100%
  [[file:../images/ar-lesson10-img1.png]]

  Perciò in base a quanto osservato (e anche osservando la figura) avremo che
  \[
  I_{t+1} \equiv \left( I_t \; \setminus \; \left[ \bigcup_{v \in V_{t+1}} \lbrace (u,v) \in E : u \in S_t \rbrace \right] \right) \cup \left[ \bigcup_{v \in V_{t+1}} \lbrace (v,z) \in E : z \in V \setminus S_{t+1} \rbrace \right]
  \]

  È anche facile verificare che
  \[
  \forall v,w \in V_{t+1}\\
  \lbrace (u,v) \in E : u \in S_t \rbrace \cap \lbrace (u,w) \in E : u \in S_t \rbrace = \emptyset\\
  \land\\
  \lbrace (v,z) \in E : z \in V \setminus S_{t+1} \rbrace \cap \lbrace (w,z) \in E : z \in V \setminus S_{t+1} \rbrace = \emptyset
  \]
  Per comprendere meglio la precedente conclusione, osservare la seguente immagine

  #+caption: Esempio.
  #+ATTR_HTML: :style max-width:400px; :width 100%
  [[file:../images/ar-lesson10-img2.png]]

  Tutto ciò implica che
  \begin{align*}
    \vert I_{t+1} \vert = \vert I_t \vert &- \sum_{v \in V_{t+1}} \vert \lbrace (u,v) \in E : u \in S_t \rbrace \vert\\
    &+ \sum_{v \in V_{t+1}} \vert \lbrace (v,z) \in E : z \in V \setminus S_{t+1} \rbrace \vert
  \end{align*}

  Per semplificare la precedente formula, possiamo definire i seguenti insiemi come:
  - \(\lbrace (u,v) \in E : u \in S_t \rbrace = N(v) \cap S_t\)
  - \(\lbrace (v,z) \in E : z \in V \setminus S_{t+1} \rbrace = N(u) \setminus S_{t+1}\)
  perciò la formula per \(\vert I_{t+1} \vert\) risulterà essere:
  \begin{align*}
    \vert I_{t+1} \vert &= \vert I_t \vert - \sum_{v \in V_{t+1}} \vert N(v) \cap S_t \vert + \sum_{v \in V_{t+1}} \vert N(u) \setminus S_{t+1} \vert\\
    &= \vert I_t \vert - \sum_{v \in V_{t+1}} \left ( \vert N(v) \cap S_t \vert - \vert N(u) \setminus S_{t+1} \vert \right)
  \end{align*}

  Osserviamo adesso che, dato che un \(v \in V_{t+1}\) ha adottato il nuovo stato =A=, e dato che la soglia di adozione è \(q > \frac{1}{2}\), allora più della metà dei suoi vicini era in \(S_t\),
  ovvero
  \[
  \frac{\vert N(v) \cap S_t \vert}{\vert N(v) \vert} \geq q > \frac{1}{2}
  \]
  oppure, visto in altri termini
  \[
  \vert N(v) \cap S_t \vert > \vert N(v) \setminus S_t \vert \geq \vert N(v) \setminus S_{t+1} \vert
  \]
  Perciò avremo che
  \begin{align*}
    \vert I_{t+1} \vert &= \vert I_t \vert - \sum_{v \in V_{t+1}} \left ( \vert N(v) \cap S_t \vert - \vert N(u) \setminus S_{t+1} \vert \right)\\
    &\leq \vert I_t \vert - \sum_{v \in V_{t+1}} \left ( \vert N(v) \cap S_t \vert - \vert N(u) \setminus S_t \vert \right)\\
    &= \vert I_t \vert - \sum_{v \in V_{t+1}} 1 = \vert I_t \vert - \vert V_{t+1} \vert < \vert I_t \vert
  \end{align*}
  dove l'ultima disuguaglianza viene dall'assunzione che \(V_{t+1} \neq \emptyset\) \(\square\).
  #+end_quote

  
* Modello eterogeneo

* Azioni collettive

* Diffusione in presenza di compatibilità
